默克爾對華立場，德國政界也受夠了

默克爾對華立場，德國政界也受夠了

繼美國後，英國對華態度亦轉趨強硬，結束所謂英中關係的「黃金時代」。接下來，人們不免將目光投放至歐盟最重要國家 —— 德國。但「德國對華立場」，似乎又與「默克爾對華立場」有微妙差異。這位總理對中國採取的溫和態度，現正受到國內政客及商界人士批評落後。

專欄作家、政治新聞記者 David Hutt 認為，時至今日，中國在處理武漢肺炎疫情及通報信息的做法，令對華強硬、提醒中國侵犯人權的聲音遍及歐洲。不過，默克爾上週仍堅持與中國在「相互尊重」、「信任關係」的基礎上「尋求對話」。亦因如此，中間偏左、德國執政聯盟內的社民黨（SPD），其外交政策發言人 Nils Schmid 指斥：「默克爾的中國政策落後於時代。」

德國政圈中，批評默克爾對華過於溫和的人，還有默克爾所屬基督教民主聯盟（CDU）的主要人物，聯邦議院外交事務委員會主席 Norbert Röttgen。Röttgen 早前表示，德國政府對香港「國安法」的立場表述，「只是最低限度，仍然不足」。他又批評德國外交部，認為他們提醒人們在社交媒體上發表批評中國的言論時要「特別謹慎」的說法，等於鼓勵「自我審查」。「經濟學人」報道稱，默克爾現時與德國其他政治組織的步伐，已愈來愈不一致。

政壇以外，德國不少商界人士同樣對中國失去信心。儘管過去有大量德國企業家進入中國市場，但「經濟學人」指，約 5,500 家在中國設有生產線的德國公司，在當地面臨強制性技術轉移、成立合資企業等障礙，因而對來華投資失去熱情。如此看來，德國工業聯合會（BDI）在去年初對於中國融入貿易規則的希望已然幻滅。去年，中國德國商會（German Chamber of Commerce in China）指出，近 4 分 1 在華經營的德國公司，已計劃全部或部分撤資。德國機械設備製造業聯合會（VDMA）則於今年 1 月表示，在中國發展業務的「不平衡」問題，已變得無法接受。

不過，上述的商界表態似乎不足以扭轉默克爾的對華立場。正如曾任中國盤錦市經濟開發區德國代表的國際企業顧問 Frank Klix 所指：「中國缺乏公平競爭，令人沮喪。我建議所有德國中小企（Mittelstand）都遠離中國。」但對德國龍頭企業來說，中國或許仍是不可多得的市場。德國的汽車、機械、電氣組件及化學品等高增值產品，共佔德國對華出口的 7 成。以福士汽車（Volkswagen）為例，中國市場已佔去該公司總銷售額 4 成，其中國區總裁 Stephan Wöllenstein 亦強調：「全球汽車製造商不能忽視龐大的中國市場。」

……

全文請前往CUP

德國: 奶得咁辛苦依家先要我走?
不過你地走你地事啦, 我梗係留低食埋你地個份

PRISM 計劃有監聽得個肥婆
即係個肥婆本身有D野啦

對非洲中東難民就力排眾議死都要收最多
對中共都力排眾議出盡力奶
其實佢係咪林鄭果類鬥氣派？

Push

連商界都推唔郁政府有啲奇怪喎

佢係東德人
唔排除想復興共產主義

想引入共產主義

德國元首對企錯邊有舖癮

果個商界, 可能唔包括一啲巨頭企業
支那最鐘意抄德國野，啲中小企可能因為咁, 喺支那無乜肉食, 焗住要離場

但車就無得抄, 技術上佢地唔可能整到低成本既名牌德國車高彷A貨
結果就係呢啲野, 造就左德國對支那可以有貿易順差

呢啲巨頭公司繼續奶支, 肥婆順便跟機